{"photosets":{"page":1, "pages":1, "perpage":36, "total":36, "photoset":[{"id":"72157627575723598", "primary":"6105324493", "secret":"ef2c0077fd", "server":"6187", "farm":7, "photos":"12", "videos":0, "title":{"_content":"Sj\u00f8fart i krig"}, "description":{"_content":"Disse bildene stammer fra Riksarkivets nettutstilling om Andre verdenskrig.\n<a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Tema\/Andre-verdenskrig-i-Norge\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Tema\/Andre-verdenskrig-i-N...<\/a>\n\nVi har mange sm\u00e5 og store arkiver fra andre verdenskrig i Arkivverket. Det er ikke alltid like lett \u00e5 vite hvilken dokumentasjon som skjuler seg i hvert av dem, og derfor har vi i denne nettustillingen laget tematiske innganger til arkivene.\n\nDisse bildene er relatert til temaet sj\u00f8fart under krigen\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"56", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1314965280", "date_update":"1314965287"}, {"id":"72157627429520671", "primary":"6096654000", "secret":"f5218215f9", "server":"6085", "farm":7, "photos":"5", "videos":0, "title":{"_content":"Ukas bilde \/ Photo of the week 2011"}, "description":{"_content":"Ukentlige fotografier valgt ut av ansatte i Riskarkivet. \n\nWeekly selected photos from the National Archives of Norway"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"83", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1314710503", "date_update":"1316418813"}, {"id":"72157627137894822", "primary":"5911566253", "secret":"78fa74444c", "server":"6048", "farm":7, "photos":"9", "videos":0, "title":{"_content":"Boule"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"52", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1310040977", "date_update":"1310040986"}, {"id":"72157627013208515", "primary":"5911510635", "secret":"350699389a", "server":"6029", "farm":7, "photos":"18", "videos":0, "title":{"_content":"Bademote anno 1954"}, "description":{"_content":"Disse fotoene stammer fra fotoarkivet etter Billedbladet N\u00c5 og viser bade- og strandmoter fra 1954.\n\nRiksarkivet fikk Billedbladet N\u00c5s store billedarkiv som gave fra NTB i 1998. Det inneholder bilder fra \u00e5rene 1953 til 1988 med negativ og kontaktkopiark i ca. 14 000 nummererte konvolutter i kronologisk orden.\n\nIllustrated magazine N\u00c5 was founded by Libertas in 1952. N\u00c5 was published biweekly in the beginning, later weekly. \n\nSeveral renowned photographers are represented, and the entire shooting sequence is preserved, not only those images that were used in the magazine. The photo archive also includes some documentation of the work with the magazine. In 1995 it was closed down.\n\nThe National Archives received this large picture archive as a gift from the NTB in 1998. It contains pictures from the years 1953 to 1988, with negatives in approx. 14 000 numbered envelopes in chronological order. The envelopes mostly have a short text with information about the photographer and the occasion.\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"1185", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1310039754", "date_update":"1314708438"}, {"id":"72157626975007333", "primary":"5894144315", "secret":"f15b46d710", "server":"5279", "farm":6, "photos":"12", "videos":0, "title":{"_content":"Sommermoter 1953"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"80", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1309630650", "date_update":"1309640325"}, {"id":"72157626768999696", "primary":"5741776579", "secret":"a64984497c", "server":"2631", "farm":3, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Selfangst i Kvitsj\u00f8en 1931. "}, "description":{"_content":"Som zoolog deltok Per H\u00f8st (1907-1971) i 1930-\u00e5rene som forsker (observat\u00f8r) p\u00e5 selfangstekspedisjoner. Arkivet til Selfangstkommisjonen 1926-1959 (NRA S-1626) inneholder hans rapporter fra flere \u00e5r og 78 fotografier fra 1931. Her f\u00f8lger noen eksempler"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"228", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1305961107", "date_update":"1306226319"}, {"id":"72157626609975124", "primary":"5670240653", "secret":"51ee028ac7", "server":"5310", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Kongelige bryllup"}, "description":{"_content":"Et utvalg bilder fra Riksarkivets arkiver som omhandler to av de kongelige bryllupene vi har hatt i Norge de siste hundre \u00e5r."}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"91", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1304112101", "date_update":"1304112118"}, {"id":"72157626581002586", "primary":"5655128048", "secret":"49cf83c67e", "server":"5309", "farm":6, "photos":"23", "videos":0, "title":{"_content":"Senkingen av Bl\u00fccher 9. april 1940"}, "description":{"_content":"Her kan du se bilder som viser Bl\u00fcchers overfart til Norge, den dramatiske senkingen, de overlevendes kamp i det iskalde vannet og hvordan de som klarte \u00e5 redde seg i land fors\u00f8ker \u00e5 t\u00f8rke sine kl\u00e6r og f\u00e5 varmen i seg. Bildene er hentet fra NTBs krigsarkiv."}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"96", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1303801843", "date_update":"1303801847"}, {"id":"72157626505521398", "primary":"5622943344", "secret":"b20ac00417", "server":"5022", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Utvalgte 1"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"338", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1302902736", "date_update":"1302902878"}, {"id":"72157626333923591", "primary":"5601780347", "secret":"89589496af", "server":"5065", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Det norske kongehus\/ The Norwegian royal family"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"86", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1302327852", "date_update":"1302327944"}, {"id":"72157626300165165", "primary":"5551363374", "secret":"6f1879c447", "server":"5059", "farm":6, "photos":"7", "videos":0, "title":{"_content":"Botten-Hansen"}, "description":{"_content":"Botten-Hansen har etterlatt seg et arkiv som inneholder personlige papirer, egne og andres manuskript og biografiske opplysninger samt billedmateriale i form av 65 akvareller og tegninger og 16 fotografier. Av fotografiene er et par gjengitt som xylografi i Illustreret Nyhedsblad for 1857, og er blant de eldste fotografiene p\u00e5 papir i Norge.\n\nDisse bildene ble tatt under kronprins Karls reise i Norge i 1856. \u201dKronprinsen ledsages under sin Reise af en Photograph, Mathias Hansen, der medbragte transportable Apparater til ud\u00f8velsen af sin Kunst\u2026 . Som Photographier have disse Billeder naturligvis ikke alene det Fortrin, at de med Sandhed gjengive Tingen, men ogsaa, at de kunne gjentages i et betydelig Antal Eksemplarer.\u201d \n\nArkivet ble innkj\u00f8pt av Riksarkivet i 1871 og tilf\u00f8yd en gave fra professor L. Daae og riksarkivar M. Birkeland i 1888. \n\nPaul Botten-Hansen (1824-1869) var bibliograf og litterat. Fra 1856 var han assistent i Riksarkivet.\n\nBotten-Hansen ble amanuensis ved Universitetsbiblioteket i 1860. Han redigerte i 1851 bladet \u201dAndhrimner\u201d sammen med Henrik Ibsen og Aasmund O. Vinje og deretter \u201dIllustreret Nyhedsblad\u201d fra 1851 til 1856.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Fotografier-i-Riksarkivet\/Paul-Botten-Hansen-PA-17\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"223", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301902626", "date_update":"1301903218"}, {"id":"72157626285450453", "primary":"5581651844", "secret":"cfe37c3bd4", "server":"5105", "farm":6, "photos":"2", "videos":0, "title":{"_content":"Norge og Eu 1994"}, "description":{"_content":"Ett av M\u00e5nedens dokumenter i 2004 var et hefte hentet fra arkivet etter Ungdom mot EU. Heftet \u201dAsteurix \u2013 valgets kvelertak\u201d er ett eksempel blant en stor mengde hefter og l\u00f8pesedler som ble produsert og distribuert i kampen for \u00e5 overbevise velgere i EU-kampen. Tidligere utgivelser av serieheftet Asterix ble brukt som modell for utgivelsen av \u201dAsteurix\u201d.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/manedens\/nov2004\/hovedside.html\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/manedens\/nov2004\/hovedside.html<\/a>"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"5", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301729228", "date_update":"1301729236"}, {"id":"72157626279380923", "primary":"5579089042", "secret":"6bbac5cf71", "server":"5172", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Rjukanbanen\/Tinnosbanen"}, "description":{"_content":"Disse fotoene finnes i arkivet etter Egil Kollenborg.\n\nEgil Kollenborg (1906-1983) var f\u00f8dt i Eidsvoll og ble utdannet som bygningsingeni\u00f8r ved Norges Tekniske H\u00f8yskole i Trondheim (1930). Han arbeidet i mange \u00e5r i anleggsbransjen, blant annet var han ansatt i firmaet H\u00f8yer-Ellefsen A\/S. Her ledet han byggingen av Holskraftverkene i Hallingdal. I 1954 ble han ansatt som adm. direkt\u00f8r i A\/S Tyssefaldene og i 1969 som adm. direkt\u00f8r i Det Norske Nitridaktieselskap (senere DNN Aluminium). \n\nFredrik Vilhelm Johansen Kollenborg (1871-1929), overnevntes far, var ingeni\u00f8rutdannet ved Trondhjem Tekniske L\u00e6reanstalt (forl\u00f8per til NTH). Han var bl.a. knyttet til Norsk Transportaktieselskab og anlegget av Tinnosbanen i 1911.\n\nArkivet etter Egil Kollenborg inneholder \u00e5tte fotoalbum med fotografier fra 1860-\u00e5rene til ca. 1950. Album nr. 5, som disse fotoene er hentet fra, inneholder fotografier fra anlegget av Rjukanbanen\/Tinnosbanen. Fotoene er antagelig blitt tatt vare p\u00e5 av Egil Kollenborgs far, Fredrik Vilhelm Johansen Kollenborg.\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"80", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301646800", "date_update":"1301648867"}, {"id":"72157626400967068", "primary":"5577885786", "secret":"f0c974da85", "server":"5021", "farm":6, "photos":"2", "videos":0, "title":{"_content":"Kvensk kirkeb\u00f8nn fra 1888"}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument for oktober 2008 var en kvensk kirkeb\u00f8nn fra 1888.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/okt2008\/hovedside.html\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/okt2008\/hovedside.html<\/a>"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"14", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301602145", "date_update":"1301602172"}, {"id":"72157626276159069", "primary":"5577277237", "secret":"9a4a73d1ef", "server":"5174", "farm":6, "photos":"1", "videos":0, "title":{"_content":"Sig\u00f8ynerfestivaler \u2013 en kulturell brobygger"}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument for november 2008 var en rapport fra Den Internasjonale Sig\u00f8ynerfestivalen \u201dIagori\u201d som ble holdt i Oslo i 2005\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/nov2008\/hovedside.html\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/nov2008\/hovedside.html<\/a>\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"24", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301601344", "date_update":"1301665059"}, {"id":"72157626260562543", "primary":"5573769520", "secret":"750c115f9e", "server":"5294", "farm":6, "photos":"8", "videos":0, "title":{"_content":"Bergensbanen 100 \u00e5r"}, "description":{"_content":"\u00c5pningsdagen den 27. november 1909\nOm morgenen den 27. november gled et tog med to flaggpyntede lokomotiver ut fra \u00d8stbanestasjonen i Oslo. Om bord var kong Haakon, representanter for regjering og storting, utenlandske diplomater, jernbaneautoriteter og pressefolk. Langs linjen ble det flagget og folk var m\u00f8tt fram p\u00e5 stasjonene for \u00e5 hilse toget.\n\nP\u00e5 Finse var det et kort stopp. Her var ordf\u00f8reren i Ulvik m\u00f8tt fram. Det var salutt for kongen, bekransning av overingeni\u00f8r Thorbj\u00f8rn Lekves bauta og oppvisning med tamrein p\u00e5 Finsevannet. Men den egentlige \u00e5pningen var lagt til Voss. I hele stasjonsbygningen gl\u00f8det det elektriske lamper og p\u00e5 perrongen sto det tett i tett med mennesker. Mange var kommet langveis fra. Ordf\u00f8reren \u00f8nsket velkommen. Deretter talte statsr\u00e5d Nils Ihlen om Bergensbanens forhistorie og om anleggsdriften. Kongen avsluttet med en tale der den nye jernbanelinjen ble utpekt til dette \u201dslektsledds storverk\u201d. Deretter erkl\u00e6rte han forbindelsen mellom Kristiania og Bergen for \u00e5pnet. S\u00e5 fulgte \u201dreisemiddag\u201d p\u00e5 Fleischers hotell med 150 gjester. \n\nEtter middag talte kongen til ingeni\u00f8rer, oppsynsmenn, formenn og arbeidere og takket dem for iver og utholdenhet i tjenesten. \n\nToget var f\u00f8rst framme i Bergen sent p\u00e5 kvelden. P\u00e5 stasjonen blusset to store gasskandelabere, og ute i lille Lungeg\u00e5rdsvann var det tent et b\u00e5l som ga gjenskinn i det m\u00f8rke vannet. P\u00e5 Fl\u00f8yfjellet var det lys p\u00e5 lys. Ordf\u00f8rer rektor Carl Geelmuyden holdt en tale for kongen, som kvitterte med \u00e5 erkl\u00e6re \u00f8st og vest knyttet sammen med st\u00e5lb\u00e5nd.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/nov2009\/apning.html\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/webfelles\/manedens\/nov2009\/apning.html<\/a>\n\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"30", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301473469", "date_update":"1301473569"}, {"id":"72157626260155323", "primary":"5573624882", "secret":"4da25fc2c2", "server":"5222", "farm":6, "photos":"5", "videos":0, "title":{"_content":"Narvesenkiosker"}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument for mars 2010 var hentet fra arkivet etter Narvesen kioskkompani. Det var en tegning av kiosken Tyrihans som vant en arkitektkonkurranse i 1923.\n\nFotoene er fra nettutstillingen knyttet til m\u00e5nedens dokument mars 2010. \n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Narvesenkiosken\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>\n\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"56", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301466768", "date_update":"1301468922"}, {"id":"72157626260050039", "primary":"5573010119", "secret":"869230bde3", "server":"5055", "farm":6, "photos":"3", "videos":0, "title":{"_content":"Hamsun flyr til Tyskland"}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument for mai 2010 var Lufthansas protokoll over reisende med et sivilt Junkers 52-fly mellom Norge og Tyskland i perioden 23. august 1941 - 8. mai 1945. Dokumentet var flankert av to fotografier fra Bildarchiv Reichkommissariat som finnes original i Riksarkivet.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Hamsun-flyr-til-Tyskland\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"16", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301464966", "date_update":"1301468953"}, {"id":"72157626257033623", "primary":"5571681725", "secret":"5ebae64595", "server":"5262", "farm":6, "photos":"2", "videos":0, "title":{"_content":"Hel\u00e5rsvei over Haukeli"}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument for juli 2010 var et rundskriv fra Norsk Spr\u00e6ngstofindustri A\/S. Sprengstoffindustrien bidro til at den norske stat fikk gjennomf\u00f8rt de mange veiprosjektene som ble satt i gang p\u00e5 1960-tallet.\n\nEtt viktig prosjekt var \u201dHel\u00e5rsvei over Haukeli\u201d. Den nye hel\u00e5rsveien sto ferdig i 1968 og \u00e5pnet en sentral ferdsels\u00e5re mellom \u00f8st og vest i S\u00f8r-Norge.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Helaarsvei-over-Haukeli\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"21", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301429029", "date_update":"1301470838"}, {"id":"72157626381689520", "primary":"5571457327", "secret":"4f483c35eb", "server":"5108", "farm":6, "photos":"5", "videos":0, "title":{"_content":"Svanviken arbeidskoloni "}, "description":{"_content":"M\u00e5nedens dokument i februar 2010 var fra arkivet etter Norsk misjon blant hjeml\u00f8se (1897-1989), som gjerne ble kalt Omstreifermisjonen.\nStaten betrodde ansvaret for sosiale tiltak for voksne og barn av omstreifer- eller taterslekt til denne organisasjonen. Staten dekket ogs\u00e5 mesteparten av utgiftene. M\u00e5let var \u00e5 f\u00e5 taterne eller de reisende bort fra landeveien. Man ville avl\u00e6re dem deres kultur og gj\u00f8re dem bofaste.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Svanviken-arbeidskoloni\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"22", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301427048", "date_update":"1301470905"}, {"id":"72157626255025869", "primary":"5571459828", "secret":"f5947777f9", "server":"5264", "farm":6, "photos":"15", "videos":0, "title":{"_content":"Rana, Helgeland, Dunderlandsdalen."}, "description":{"_content":"Ole Tobias Olsen var en norsk skolemann, fotograf, salmedikter, samler av folkeminne og folkemelodier, organist, prest, ordf\u00f8rer og ingeni\u00f8r, kjent som \u00abNordlandsbanens far\u00bb.\n\nHan fikk stipend til \u00e5 samle inn eventyr, sagn og folketoner fra Rana (1870), spesielt Dunderlandsdalen. \n\nAntagelig stammer disse bildene fra dette arbeidet.\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"101", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1301410651", "date_update":"1301410936"}, {"id":"72157626328521896", "primary":"5550782193", "secret":"3d85b49dc7", "server":"5254", "farm":6, "photos":"7", "videos":0, "title":{"_content":"Paul Botten-Hansen"}, "description":{"_content":"Paul Botten-Hansen (1824-1869) var bibliograf og litterat. Han var f\u00f8dt i Gudbrandsdalen og vokste opp i sm\u00e5 k\u00e5r. I 1847 begynte han \u00e5 studere. Fra 1856 var han assistent i Riksarkivet.\n\nBotten-Hansen ble amanuensis ved Universitetsbiblioteket i 1860. Han redigerte i 1851 bladet \u201dAndhrimner\u201d sammen med Henrik Ibsen og Aasmund O. Vinje og deretter \u201dIllustreret Nyhedsblad\u201d fra 1851 til 1856.\n\nArkivet inneholder personlige papirer, egne og andres manuskript og biografiske opplysninger samt billedmateriale i form av 65 akvareller og tegninger og 16 fotografier. \n\nAv fotografiene er et par gjengitt som xylografi i Illustreret Nyhedsblad for 1857, og er blant de eldste fotografiene p\u00e5 papir i Norge.\nDisse bildene ble tatt under kronprins Karls reise i Norge i 1856. \u201dKronprinsen ledsages under sin Reise af en Photograph, Mathias Hansen, der medbragte transportable Apparater til ud\u00f8velsen af sin Kunst\u2026 . Som Photographier have disse Billeder naturligvis ikke alene det Fortrin, at de med Sandhed gjengive Tingen, men ogsaa, at de kunne gjentages i et betydelig Antal Eksemplarer.\u201d (Illustreret Nyhedsblad 22.11.1856) I tillegg til Mathias Hansen (1823-1905) er bl.a. Marcus Selmer (1819-1900) representert i arkivet. Begge begynte som daguerrotypister og var pionerer som fotografer i Norge.\nArkivet ble innkj\u00f8pt av Riksarkivet i 1871 og tilf\u00f8yd en gave fra professor L. Daae og riksarkivar M. Birkeland i 1888. Utenom billedmaterialet er arkivet p\u00e5 0,2 hyllemeter.\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"4", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1300829937", "date_update":"1300829947"}, {"id":"72157626073699537", "primary":"5498930358", "secret":"1b76415b8f", "server":"5259", "farm":6, "photos":"9", "videos":0, "title":{"_content":"Nanna Broch og \u00d8stkantutstillingen"}, "description":{"_content":"Nanna Broch (1879-1971) arbeidet som boligkontroll\u00f8r i Oslo helser\u00e5d fra 1919-1945. Hun var sterkt opptatt av bolign\u00f8den for arbeiderbefolkningen i Oslo med trangboddhet og d\u00e5rlige boliger. \u201dVi gir oss ikke f\u00f8r alle kjellere er stengt, og alle bakg\u00e5rder er jevnet med jorden, f\u00f8r alle gamle r\u00e5tne r\u00f8nner, og alle sm\u00e5, elendige bordhytter er revet, f\u00f8r alle barn vokser op i gode hjem.\u201d Ett eksempel er 2 voksne og 6 barn som bor p\u00e5 ett rom p\u00e5 mindre enn 12 kvadratmeter i et uthus. \u201dAll den sykdom som n\u00f8dvendigvis m\u00e5 spire frem og utfolde seg i s\u00e5 usle boliger. Utallige er de som kan fremvise legeattest p\u00e5 at de m\u00e5 f\u00e5 komme til bedre boligforhold, hvis de ikke skal g\u00e5 til grunne, men det nytter ikke. Hus er ikke \u00e5 oppdrive.\u201d\nNanna Broch skapte og var den drivende kraft i \u00d8stkantutstillingen (1928-1956), hun arrangerte 90 ulike utstillinger og holdt kurs og foredrag om sosiale og politiske sp\u00f8rsm\u00e5l. Noen av foredragene var med lysbilder.  \u00d8stkantutstillingens hus rommet en to-v\u00e6relses leilighet som i skiftende utstillinger ble m\u00f8blert for forskjellige familietyper.\nVed siden av boligsaken arbeidet Nanna Broch for funksjonell hjemmeinnredning. \u201dEfter hele sin natur passer brukskunstbevegelsen inn i arbeiderbevegelsen. \u2026 Den vil de gode og vakre hjem for alle.\u201d\nFotografiene som arkivet for\u00f8vrig forteller om elendigheten og dokumenterer det folkeopplysningsarbeidet som Nanna Broch drev. Noen av bildene har Nanna Broch tatt selv, men flere fotografer er representert.\n\nNoen av sitatene er hentet fra: Nanna Broch \u2013 For boligsak og hjemmets trivsel, Oslo 1959.\nOgs\u00e5 Norsk Folkemuseum og Oslo Bymuseum har fotografier etter Nanna Broch.\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"103", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299308506", "date_update":"1299308507"}, {"id":"72157626058076175", "primary":"5492195611", "secret":"7ae2ee6161", "server":"5291", "farm":6, "photos":"8", "videos":0, "title":{"_content":"Reichskommissariat Bildarchiv (RAFA-3309)"}, "description":{"_content":"Reichskommissariat var tyskernes sivile forvaltningsorgan i Norge under 2. verdenskrig. Reichskommissar Josef Terboven var den \u00f8verste leder av den tyske sivile administrasjonen her 1940-45. P\u00e5 det meste, omkring \u00e5rsskiftet 1942-43, hadde Reichskommissariat et personale p\u00e5 ca. 700, de fleste tyskere.\nDette fotoarkivet er det tidligere Bildarchiv hos Reichskommissariat f\u00fcr die besetzten norwegischen Gebiete. En av fire avdelinger arbeidet med folkeopplysning og propaganda. Den tyske propagandaen ble drevet med moderne hjelpemidler, og det er bevart mer enn 30 000 fotografier (positiver). Flere eksemplar av samme motiv forekommer ofte. I mange tilfelle er de originale billedtekstene p\u00e5 plass. Bildene gjelder b\u00e5de Norge og tyske felttog og fronter i andre land. Reiser og arrangementer som okkupasjonsmaktens ledere og tyske offiserer deltok i, og utstillinger m.m. som tyskerne eller Nasjonal Samling sto bak, er beh\u00f8rig dokumentert. N\u00e6ringsliv og kultur  er ogs\u00e5 representert, mens krigens grusomheter har f\u00e5tt liten oppmerksomhet.\n\nReichskommissariat was the German civil administrative office in Norway during WWII. Reichskommissar Josef Terboven was the top leader of the German civil administration here 1940-45. At most, around the year end 1942-43, the Reichskommissariat had a staff of around 700, most of them Germans.\nThis photographic archive is the former Bildarchiv Reichskommissariat f\u00fcr die besetzten norwegischen Gebiete. One of four departments worked with public education and propaganda. The German propaganda was done with modern equipment, and more than 30 000 photographs (positives) have been preserved. Several copies of the same motive are usual. In many cases the original captions are kept. The photos cover Norway and also German campaigns and frontiers in other countries. Travels and events that the leaders of the occupation force and German officers participated in are thoroughly documented, as well as exhibitions etc that the Germans or Nasjonal Samling (the national fascist party) organized.  Trade and industry as well as culture are also represented, while the horrors of war have been given little attention.\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"178", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299100752", "date_update":"1299149533"}, {"id":"72157626181325452", "primary":"5491958856", "secret":"1a16cd2f11", "server":"5216", "farm":6, "photos":"13", "videos":0, "title":{"_content":"Reinbeitekommisjonen av 1913"}, "description":{"_content":"Den generelle bakgrunnen for kommisjonens arbeid var  norske og svenske samers gamle rett til \u00e5 s\u00f8ke beite for sine reinflokker ogs\u00e5 i nabolandet.  Emnet  var tema i  forbindelse med unionsoppl\u00f8sningen i 1905, og forhandlinger og unders\u00f8kelser ved flere kommisjoner resulterte i en ny konvensjon i 1919. \n\nReinbeitekommisjonen av 1913 besto av 4 nordmenn, 4 svensker og 3 finner. Leder og sekret\u00e6r var finner. De norske medlemmene var professor Konrad Nielsen ved Kristiania Universitet, professor Jens Holmboe, direkt\u00f8r ved Bergens Museum, skoginspekt\u00f8r E.E. Nilsen i Nordlandske skoginspektorat og sogneprest P. Lorenz Smith i Kautokeino. Norske og svenske samer var oppnevnt til \u00e5 bist\u00e5 kommisjonen. De norske var Klemet Mathisen Somby fra Karasjok og Samuel Samuelsen Anti fra Nesseby.\n\nKommisjonen arbeidet somrene 1914 og 1915. Unders\u00f8kelsesomr\u00e5det var indre Troms og et par tilgrensende sogn i Sverige syd for Troms. Omr\u00e5det ble inndelt i trakter som ble unders\u00f8kt med hensyn til reindrift, bosetning og jordbruk. Sn\u00f8forhold, tilgangen p\u00e5 reinbeite og vegetasjonsutviklingen, flytteveier for rein og kalvingsplasser m.m. ble dokumentert. Kommisjonens medlemmer gjorde feltarbeidet inklusive fotograferingen selv, og  de innhentet opplysninger og uttalelser. I mange tilfelle er samme omr\u00e5de fotografert med mellomrom for \u00e5 illustrere sn\u00f8smeltingens gang.\n\nArkivet omfatter dokumenter, kart og fotografier og kommisjonens utf\u00f8rlige rapporter som ble trykt p\u00e5 norsk og svensk. Bl.a. ble det utgitt et bind med fotografier, men langt flere bilder (i alt ca. 1900) ble tatt. Billedtekstene som stort sett er p\u00e5 svensk, er konsentrert om stedsangivelse og datering. \n De fleste av bildene i dette utvalget er \u00e5 finne i kommisjonens fotoalbum og har i utgangspunktet ikke v\u00e6rt trykt.\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"61", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299078833", "date_update":"1299087720"}, {"id":"72157626176656928", "primary":"5489955406", "secret":"88ba555ac4", "server":"5172", "farm":6, "photos":"8", "videos":0, "title":{"_content":"Hopp, stor bakke"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"62", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299016301", "date_update":"1299075215"}, {"id":"72157626051402623", "primary":"5489958516", "secret":"4c1a894f30", "server":"5058", "farm":6, "photos":"3", "videos":0, "title":{"_content":"15 km langrenn for herrer"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"37", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299016232", "date_update":"1299016234"}, {"id":"72157626051396451", "primary":"5489367637", "secret":"3fb45d7743", "server":"5011", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"3 x 5 km stafett for kvinner"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"37", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1299016182", "date_update":"1299016184"}, {"id":"72157626166370756", "primary":"5485711414", "secret":"cb05bed886", "server":"5297", "farm":6, "photos":"3", "videos":0, "title":{"_content":"15 km langrenn, kombinert"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"24", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298902212", "date_update":"1298902232"}, {"id":"72157626166329524", "primary":"5485712082", "secret":"a091c59fc1", "server":"5260", "farm":6, "photos":"3", "videos":0, "title":{"_content":"10 km langrenn for kvinner"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"29", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298901787", "date_update":"1298901790"}, {"id":"72157626021037801", "primary":"5478969361", "secret":"7d04d04f34", "server":"5292", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Havnedirektoratet"}, "description":{"_content":"Havnevesenet har fra gammelt av v\u00e6rt et statlig anliggende. I 1840-\u00e5rene ble det opprettet et eget Havnedirektorat. Havnedirekt\u00f8ren skulle bl.a. ha oppsyn med havner og farvann og st\u00e5 for planlegging og utf\u00f8relse av havnearbeider. Mange moloanlegg p\u00e5 v\u00e6rharde kyststrekninger representerte avanserte naturinngrep og krevde ingeni\u00f8rfaglig kompetanse p\u00e5 h\u00f8yt niv\u00e5. Havnedirektoratet var en av de tekniske etatene som var raske til \u00e5 ta fotografiet i sin tjeneste. Prosjektbeskrivelsene fikk st\u00f8rre informasjonsverdi n\u00e5r ordene fikk f\u00f8lge av bilder.\nFotosamlingen gir en enest\u00e5ende dokumentasjon av de omfattende arbeidene med havneanlegg langs norskekysten p\u00e5 slutten av 1800-tallet og begynnelsen av 1900-tallet.\nBildene viser havner f\u00f8r, under og etter utbygging, de ulike arbeidsprosessene og de mange tekniske innretningene. En vesentlig del av materialet gjelder Nord-Norge. Bildene med tekst ogs\u00e5 p\u00e5 fransk er med i album laget til havnevesenets stand p\u00e5 verdensutstillingen i Paris i 1900. Fotografier av imponerende havneanlegg skulle vitne om avansert norsk ingeni\u00f8rkunst.\nFotografiene i arkivet er ca 1500 glassplatenegativ som det er laget nye kontaktkopier av, omtrent like mange kopier i album, ca. 1200 negativer og ca. 500 lysbilder. Noen av motivene er de samme i negativ og positiv versjon. Det finnes et topografisk register, og de fleste bildene er tekstet med stedsnavn.  (Se Bildet lever! Bidrag til norsk fotohistorie 5, 1989 (Norsk Fotohistorisk Forening) og Arkivmagasinet 1\/92.\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"78", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298755707", "date_update":"1298755710"}, {"id":"72157626137332630", "primary":"5477490770", "secret":"4d5cf49a4e", "server":"5176", "farm":6, "photos":"10", "videos":0, "title":{"_content":"Billedbladet N\u00c5 - utvalgte foto"}, "description":{"_content":"Billedbladet N\u00c5 ble startet av Libertas i 1952 og var et forum for fritt n\u00e6ringsliv. N\u00c5 utkom hver 14. dag til \u00e5 begynne med, senere ukentlig. Hensikten var \u00e5 v\u00e6re \u201dhele Norges billedblad hvor alle deler av landet er representert\u201d (1953). Bladet brakte aktuelle reportasjer s\u00e6rlig fra Norge, men ogs\u00e5 fra utlandet om n\u00e6ringsliv, sport, forsvaret, kongelige og kjente personer, mote, bil, film og teater. Bladet hadde ogs\u00e5 stoff om politikk og om kringkastingen. Det var et poeng \u00e5 bringe bilder av personene bak stemmene.\n\nFlere anerkjente fotografer er representert, og hele opptakssekvenser er bevart, ikke bare de bildene som ble brukt i bladet. Billedsamlingen omfatter ogs\u00e5 noe dokumentasjon av arbeidet med bladet. I 1995 ble det nedlagt.\n\nRiksarkivet fikk Billedbladet N\u00c5s store billedarkiv som gave fra NTB i 1998. Det inneholder bilder fra \u00e5rene 1953 til 1988 med negativ og kontaktkopiark i ca. 14 000 nummererte konvolutter i kronologisk orden. Konvoluttene har som regel kortfattet tekst med opplysning om fotograf og anledning. Det er person- og emneregister. \n\nIllustrated magazine N\u00c5 was founded by Libertas in 1952.N\u00c5 was published biweekly in the beginning, later weekly. The purpose was to be &quot;all of Norway's pictorial magazine in which all parts of the country are represented&quot; (1953). The magazine brought current reports especially from Norway, but also from abroad with articles about business, sports, military, royalty and celebrities, fashion, cars, film and theater. The magazine also had reports on politics and broadcasting. \n\nSeveral renowned photographers are represented, and the entire shooting sequence is preserved, not only those images that were used in the magazine. The photo archive also includes some documentation of the work with the magazine. In 1995 it was closed down.\n\nThe National Archives received this large picture archive as a gift from the NTB in 1998. It contains pictures from the years 1953 to 1988, with negatives in approx. 14 000 numbered envelopes in chronological order. The envelopes mostly have a short text with information about the photographer and the occasion.\n\nUrl: <a href=\"http:\/\/www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstillinger\/Fotografier-i-Riksarkivet\/Billedbladet-NAA-PA-797\" rel=\"nofollow\">www.arkivverket.no\/arkivverket\/Bruk-av-arkiv\/Nettutstilli...<\/a>"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"122", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298672531", "date_update":"1310041328"}, {"id":"72157626134782468", "primary":"5475786101", "secret":"43f9bcc959", "server":"5212", "farm":6, "photos":"14", "videos":0, "title":{"_content":"Spesielt hopprenn, liten bakke"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"56", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298644700", "date_update":"1298901826"}, {"id":"72157626009201849", "primary":"5476384612", "secret":"b76bbd0733", "server":"5059", "farm":6, "photos":"16", "videos":0, "title":{"_content":"30 kilometer langrenn for menn"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"75", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298644542", "date_update":"1299087654"}, {"id":"72157626134760626", "primary":"5475788623", "secret":"31858c379b", "server":"5299", "farm":6, "photos":"7", "videos":0, "title":{"_content":"Diverse bilder f\u00f8r, under og etter \u00f8velsene"}, "description":{"_content":""}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"52", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298644448", "date_update":"1299016107"}, {"id":"72157626002089153", "primary":"5473318595", "secret":"f3bbbcddd9", "server":"5211", "farm":6, "photos":"12", "videos":0, "title":{"_content":"\u00c5pningsseremoni (Opening ceremony)"}, "description":{"_content":"Opening ceremony World Championships Nordic Skis 1966, Oslo\n\n"}, "needs_interstitial":0, "visibility_can_see_set":1, "count_views":"70", "count_comments":"0", "can_comment":0, "date_create":"1298557113", "date_update":"1298901995"}]}, "stat":"ok"}
